# Взаимно простые числа. Свойства

### **Определение**

+ Числа $a_1, \ldots, a_n \in \mathbb{Z}$ называются **взаимно простыми**, если $(a_1, \ldots, a_n) = 1$.
+ Если любые два из $a_1, \ldots, a_n$ взаимно просты, эти числа называются **попарно взаимно простыми**

### **Свойство 1**

Если $a_1, \ldots, a_n \in \mathbb{Z}$ попарно взаимно просты, то они взаимно просты.

#### **Доказательство**

> Если $(a_1, \ldots, a_n) = d > 1$, то $(a_1, a_2) : d$,
> а значит, $(a_1, a_2) > 1$.

### **Свойство 2**

Если $a, b, c \in \mathbb{Z}$ и $(a, b) = 1$, то $(ac, b) = (c, b)$.

#### **Доказательство**

> + Пусть $d = (c, b)$ и $f = (ac, b)$.
> + Из $c : d$ следует, что $ac : d$. Значит, $d \in OD(ac, b)$ и по [Теореме 2](03.md#Теорема-2) $f : d$.
> + Из $b : f$ следует, что $bc : f$. Значит, $f \in OD(ac, bc)$.
> + По [Теоремам 3](03.md#Теорема-3) и [2](03.md#Теорема-2), $c = c(a, b) = (ac, bc) : f$.
> + Следовательно, $f \in OD(c, b)$ и по [Теореме 2](03.md#Теорема-2) $d : f$.
> + Из $d, f \in \mathbb{N}$, $d : f$ и $f : d$ следует, что $d = f$.

### **Свойство 3**

Если $a, b, c \in \mathbb{Z}$, $(a, b) = 1$ и $ac : b$, то $c : b$.

#### **Доказательство**

> По [Свойству 2](03.md#Свойство-2) $(c, b) = (ac, b) = b$ (последнее верно, так как $ac : b$).
> Следовательно, $c : b$.

### **Свойство 4**

Пусть $a_1, \ldots, a_n, b_1, \ldots, b_m \in \mathbb{Z}$, причем $(a_i, b_j) = 1$ для всех $i \in \{1, \ldots, n\}$ и $j \in \{1, \ldots, m\}$. Тогда

$(a_1 \cdots a_n, b_1 \cdots b_m) = 1$

#### **Доказательство**

> Докажем, что $(a_1 \cdots a_k, b_j) = 1$ для всех $j \in \{1, \ldots, m\}$ и $k \in \{1, \ldots, n\}$ индукцией по $k$.
> **База** $k = 1$: дано в условии.
> **Переход** $k \to k + 1$: $(a_1 \cdots a_k a_{k+1}, b_j) = (a_1 \cdots a_k, b_j) = 1$ по [Свойству 2](06.md#Свойство-2) (так как $(a_{k+1}, b_j) = 1$).
> Пусть $A = a_1 \cdots a_n$. Докажем, что $(A, b_1 \cdots b_k) = 1$ для всех $k \in \{1, \ldots, m\}$ индукцией по $k$.
> **База** $k = 1$: доказано выше.
> **Переход** $k \to k + 1$: $(A, b_1 \cdots b_k b_{k+1}) = (A, b_1 \cdots b_k) = 1$ по [Свойству 2](06.md#Свойство-2) (так как $(A, b_{k+1}) = 1$).
