# Линейные диофантовы уравнения с двумя неизвестным

1) $ax + by = c$
   где $a, b, c \in \mathbb{Z}$ — константы, $x, y \in \mathbb{Z}$ — неизвестные.

+ Пусть $d = (a, b)$. Если $c \nmid d$, то ур1 не имеет решений.
+ Далее $c : d$. Пусть $a = da'$, $b = db'$, $c = dc'$. Тогда уравнение ур1 эквивалентно

2) $a'x + b'y = c'$
   где $(a', b') = 1$

+ Существует линейное представление НОД: $a'x_0 + b'y_0 = 1$.
  Умножив на $c'$, получим $a'(x_0 c') + b'(y_0 c') = c'.$

> $c'$ — это число, полученное при делении $c$ на НОД $(a, b)$:
> $c' = \frac{c}{(a, b)}$
> Если $d = (a, b)$ (НОД чисел $a$ и $b$), то $a, b, c$ можно представить как $a = da'$, $b = db'$, $c = dc'$, где $(a', b') = 1$ и $c' \in \mathbb{Z}$
> В этом случае $c'$ — часть, которая остаётся от $c$ после "убирания" общего делителя $d$.

### **Теорема 10**

Решения уравнения ур1 представляются в виде
$x = x_0 c' + tb'$
$y = y_0 c' - ta'$
где $t \in \mathbb{Z}$.

#### **Доказательство**

> + Будем работать с эквивалентным уравнением ур2. Проверим, что это действительно его решения:
>   $a'(x_0 c' + tb') + b'(y_0 c' - ta') = a'(x_0 c') + b'(y_0 c') + a'tb' - b'ta' = c'$
> + Пусть $(x, y)$ — решение ур1. Тогда
>   $a'x + b'y = c' = a'(x_0 c') + b'(y_0 c') \Rightarrow a'(x - x_0 c') = b'(y_0 c' - y)$
> + Тогда $a'(x - x_0 c') : b'$. Так как $(a', b') = 1$, откуда $x - x_0 c' : b'$. Пусть $x - x_0 c' = tb'.$
> + Аналогично, $y_0 c' - y : a'$. Пусть $y_0 c' - y = sa'.$
> + Тогда $a'tb' = b'sa'$, откуда $s = t$.
