# Китайская теорема об остатках.

### **Теорема 19**

Пусть $m_1, \dots, m_k$ — попарно взаимно простые натуральные числа, $m = m_1 \dots m_k$, $a_1, \dots, a_k \in \mathbb{Z}$. Тогда существует единственное такое $a \in \{0, 1, \dots, m - 1\}$, что
$a \equiv a_1 \ (\text{mod} \ m_1), \dots, \ a \equiv a_k \ (\text{mod} \ m_k)$

#### **Доказательство**

+ Существует $a$.
+ Пусть $n_\ell = m_1 \dots m_\ell$. Докажем индукцией по $\ell$ существование такого $b_\ell \in \mathbb{Z}$, что
  $b_\ell \equiv a_1 \ (\text{mod} \ m_1), \dots, \ b_\ell \equiv a_\ell \ (\text{mod} \ m_\ell)$
+ База $\ell = 1$ очевидна.
+ Переход $\ell \rightarrow \ell + 1$.
  + Так как $(m_{\ell+1}, n_\ell) = 1$ по [Теореме 13](15.md#теорема-13), числа $b_\ell, b_\ell + n_\ell, b_\ell + 2n_\ell, \dots, b_\ell + (m_{\ell+1} - 1)n_\ell$ — ПСВ (mod $m_{\ell+1}$) (они получены из ПСВ $0, 1, \dots, m_{\ell+1} - 1$ умножением на $n_\ell$ и прибавлением $b_\ell$).
  + Значит, среди этих чисел есть число $kn_\ell + b_\ell \equiv a_{\ell+1} \ (\text{mod} \ m_{\ell+1})$.
  + Положим $b_{\ell+1} := kn_\ell + b_\ell$.
  + Тогда $b_{\ell+1} - a_{\ell+1} \equiv 0 \ (\text{mod} \ m_{\ell+1})$.
  + По построению $b_{\ell+1} - b_\ell \equiv 0 \ (\text{mod} \ n_\ell)$. Так как по индукционному предположению $b_\ell - a_i \equiv 0 \ (\text{mod} \ m_i)$ для всех $i \in \{1, \dots, \ell\}$, мы имеем
    $b_{\ell+1} - a_i = (b_{\ell+1} - b_\ell) + (b_\ell - a_i) \equiv 0 \ (\text{mod} \ m_i)$
+ Итак, мы получили число $b_k$, удовлетворяющее всем требованиям теоремы, кроме одного: число должно быть от $0$ до $m - 1$.
+ Для получения такого числа $a$ поделим $b_k$ с остатком на $m$: пусть $b_k = mq + a$, где $0 \leq a \leq m - 1$.
+ Так как $a - b_k \equiv 0 \ (\text{mod} \ m_i)$ и $b_k - a_i \equiv 0 \ (\text{mod} \ m_i)$ для всех $i \in \{1, \dots, k\}$, то и $a - a_i \equiv 0 \ (\text{mod} \ m_i)$ для всех $i \in \{1, \dots, k\}$.
+ Предположим, что $a$ и $a'$ — два различных числа, удовлетворяющих условию. Тогда $a - a' \equiv 0 \ (\text{mod} \ m_i)$ для всех $i \in \{1, \dots, k\}$.
+ Так как $m_1, \dots, m_k$ попарно взаимно просты, по [Лемме 7](23.md#лемма-7) $a - a' \equiv 0 \ (\text{mod} \ m = m_1 \dots m_k)$. Но $|a - a'| < m$, противоречие.

### **Следствие**

Из доказательства единственности в [Теореме 19](24.md#теорема-19) видно, что все целые числа $a$,
для которых $a - a_i \equiv 0 \ (\text{mod} \ m_i)$ при всех $i \in \{1, \dots, k\}$,
образуют в точности один вычет по модулю $m = m_1 \dots m_k$.
