# Формула обращения Мёбиуса, мультипликативный вариант.

Вот исправленный текст с учетом ваших требований:

### **Теорема 22**
Пусть $K$ — поле, $f, g : \mathbb{N} \to K \setminus \{0\}$, причем $f(m) = \sum_{d \mid m} g(d)$. Тогда
$g(m) = \sum_{n \mid m} f(n) \mu\left( \frac{m}{n} \right)$
#### **Доказательство**
$\sum_{n \mid m} f(n) \mu\left( \frac{m}{n} \right) = \sum_{n \mid m} \left( \sum_{d \mid n} g(d) \right) \mu\left( \frac{m}{n} \right) = \sum_{d \mid m} g(d) \sum_{n \mid m, n \mid d} \mu\left( \frac{m}{n} \right) = g(m)$
по [Лемме 8](26.md#Лемма-8).
